%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University/School Laboratory Report
% LaTeX Template
% Version 3.1 (25/3/14)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Linux and Unix Users Group at Virginia Tech Wiki 
% (https://vtluug.org/wiki/Example_LaTeX_chem_lab_report)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage[section]{placeins}


\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.}

\title{Процессы переноса в биологических мембранах}

\author{Майзенберг Тимур \\ 9О-202Б} 

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle 

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Дата проведения: & Апрель 14, 2017 \\ 
\end{tabular}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Потенциал покоя в клетках}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Задача 1}

Электрохимический потенциал иона, для условий, когда его активность равна концентрации, а вклад гидростатического давления пренебрежимо мал, равен:

\begin{equation}
\label{eq:electrochem_pot}
	\tilde{\mu} = \mu_0 + RT \ln c + z F \varphi
\end{equation}

где $z$ - валентность иона, $F$ - число Фарадея, $\varphi$ - электрический потенциал. В условиях равновесия, имеем

$$ \tilde{\mu_1} = \tilde{\mu_2} $$

или

\begin{equation}
\label{eq:ballance}
	RT \ln c_1 + z F \varphi_1 = RT \ln c_2 + z F \varphi_2
\end{equation}

где $c_1$, $c_2$, $\varphi_1$, $\varphi_2$ - концентрации иона и электрические потенциалы в средах 1 и 2 вдали от границы раздела фаз. Чтобы равновесие сохранялось, очевидно необходимо поддерживать разность концентраций. Отсюда видно, что возникает разность потенциалов, описываемая уравнением Нернста:

\begin{equation}
\label{eq:nernst}
	\Delta \varphi = \varphi_2 - \varphi_1 = 2.3 \frac{RT}{zF} \lg \frac{c_1}{c_2}
\end{equation}


\begin{table}[H]
	\centering
	\label{table:ions}
	\begin{tabular}{|c|c|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\multirow{3}{*}{Клетка}                                                                   & \multicolumn{6}{c|}{Концентрация, ммоль/л}                                                                                                                   \\ \cline{2-7} 
                                                                                          & \multicolumn{2}{c|}{$\left[K^+\right]$}             & \multicolumn{2}{c|}{$\left[Na^+\right]$}           & \multicolumn{2}{c|}{$\left[Cl^-\right]$}           \\ \cline{2-7} 
                                                                                          & вн                       & \multicolumn{1}{c|}{нар} & \multicolumn{1}{c|}{вн} & \multicolumn{1}{c|}{нар} & \multicolumn{1}{c|}{вн} & \multicolumn{1}{c|}{нар} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Гигантский\\ аксон кальмара\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{360} & 10                       & 70                      & 420                      & 160                     & 500                      \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Мышца\\ лягушки\end{tabular}}             & \multicolumn{1}{l|}{125} & 2.5                      & 15                      & 125                      & 11                      & 120                      \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Содержание ионов $K^+$, $Na^+$, $Cl^-$ в некоторых клетках}
\end{table}

Вычислим разность потенциалов $\Delta \varphi$, мВ для каждого вида ионов по данным таблицы, используя формулу Нернста (\ref{eq:nernst}):

\begin{enumerate}
	\item[1.] гигантский аксон кальмара:
		\begin{itemize}
			\item $\Delta \varphi_{K} = 2.3 \cdot \frac{8.3 \cdot 300}{1 \cdot 96500} \cdot \lg \frac{10}{360} = -0.092 \cdot 10^3$ [мВ]
			\item $\Delta \varphi_{Na} = 2.3 \cdot \frac{8.3 \cdot 300}{1 \cdot 96500} \cdot \lg \frac{420}{70} = 0.046 \cdot 10^3$ [мВ]
			\item $\Delta \varphi_{Cl} = 2.3 \cdot \frac{8.3 \cdot 300}{1 \cdot 96500} \cdot \lg \frac{500}{160} = -0.03 \cdot 10^3$ [мВ]
		\end{itemize}
	\item[2.] мышца лягушки:
		\begin{itemize}
			\item $\Delta \varphi_{K} = 2.3 \cdot \frac{8.3 \cdot 300}{1 \cdot 96500} \cdot \lg \frac{2.5}{125} = -0.1 \cdot 10^3$ [мВ]
			\item $\Delta \varphi_{Na} = 2.3 \cdot \frac{8.3 \cdot 300}{1 \cdot 96500} \cdot \lg \frac{125}{15} = 0.054 \cdot 10^3$ [мВ]
			\item $\Delta \varphi_{Cl} = 2.3 \cdot \frac{8.3 \cdot 300}{1 \cdot 96500} \cdot \lg \frac{120}{11} = -0.06 \cdot 10^3$ [мВ]
		\end{itemize}
\end{enumerate}

Результаты вычислений сопоставим с экспериментальными данными:

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[H]
	\centering
	\label{table:result_1}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Клетка}                                             & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{эксперимент}} & \multicolumn{3}{c|}{расчет}                                                \\ \cline{3-5} 
                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{}                             & \multicolumn{1}{c|}{K} & \multicolumn{1}{c|}{Na} & \multicolumn{1}{c|}{Cl} \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Гигантский\\ аксон кальмара\end{tabular} & -60                                               & -92                    & 46                      & -30                     \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Мышца\\ лягушки\end{tabular}             & -94                                               & -100                   & 54                      & -60                     \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Разница потенциалов $\Delta \varphi$, мВ}
\end{table}


\subsection{Задача 2}

Равновесная разность потенциалов на мембране при прохождении ионов нескольких видов вычисляется посредством уравнения Гольдмана:

\begin{equation}
\label{eq:goldman}
	\Delta \varphi = 2.3 \frac{RT}{F} \lg \frac{ P_{K} \left[K_0\right] + P_{Na} \left[Na_0\right] + P_{Cl} \left[Cl_0\right] }{ P_{K} \left[K_i\right] + P_{Na} \left[Na_i\right] + P_{Cl} \left[Cl_i\right] }
\end{equation}

где в квадратных скобках обозначены концентрации, $P = \frac{uRT\gamma}{h}$ [см/с] - коэффициент проницаемости для иона.

Наибольшее влияние на мембранный потенциал оказывает тот ион, который обладает самым высоким коэффициентом проницаемости.

Соотношение коэффициентов проницаемости для аксона кальмара:

\[ P_{K}\ :\ P_{Na}\ :\ P_{Cl} = 1\ :\ 0.04\ :\ 0.45 \]

По данным таблицы (\ref{table:ions}) и формулы Гольдмана (\ref{eq:goldman}) вычислим равновесный потенциал:

\[ \Delta \varphi = 2.3 \frac{RT}{F} \lg \frac{ 1 \cdot 360 + 0.04 \cdot 70 + 0.45 \cdot 160 }{ 1 \cdot 10 + 0.04 \cdot 420 + 0.45 \cdot 500 } = 0.014\cdot10^4 = 14 \left[\textup{мВ}\right] \]

Наибольшее влияние на разность потенциалов оказывают ионы калия.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Энергетика активного мембранного транспорта}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Аккумулятором энергии, используемым для совершения химической, физической и электротранспортной работы в клетках организмов является АТФ, которая выделяет энергию при совершении работы в результате гидролиза:

\[ \textup{АТФ} + H_2O \longrightarrow \textup{АДФ} + \textup{Фн} \]

Изменение свободной энергии при гидролизе АТФ равно $\Delta G = -12 \textup{ккал/моль} = -50.208 \textup{кДж/моль}$.

Изменение свободной энергии при транспорте 1 моля вещества внутрь клетки можно вычислить по формуле:

\begin{equation}
	\Delta G_{in} = -2.3 RT \lg \frac{C_o}{C_i} + z F \Delta \varphi
\end{equation}

Изменение свободной энергии при транспорте вещества из клетки наружу равно:

\begin{equation}
	\Delta G_{out} = - \Delta G_{in}
\end{equation}

\subsection{Задача 1}

\emph{Какой максимальный концентрационный градиент незаряженной молекулы, например, глюкозы, может быть достигнут за счет активного транспорта в клетку, обеспечиваемую энергией гидролиза АТФ?}

Запишем

\[ \lg\frac{C_o}{C_i} = \frac{-\Delta G_{in} + z F \Delta \varphi}{2.3 RT} \]

Для незаряженной молекулы $z = 0$, поэтому:

\[ \lg\frac{C_o}{C_i} = \frac{-\Delta G_{in}}{2.3 RT} \]

Вычисления дают:

\[ \lg\frac{C_o}{C_i} = \frac{-12\ \textup{ккал/моль}}{2.3 \cdot 1.98 \cdot 10^{-3}\ \textup{ккал/(К}\cdot\textup{моль)} \cdot 310\ \textup{К}} = -8.5 \]
\[ \lg\frac{C_i}{C_o} = 8.5 \]

Следовательно

\[ \frac{c_{in}}{c_{out}} = 3.2 \cdot 10^8 \]

Таким образом, гидролиз одного моля АТФ способно создать разность концентраций незаряженного вещества, различающееся на восемь порядков.

\subsection{Задача 2}

\emph{Какой максимальный градиент концентрации может быть достигнуть при активном транспорте $Ca^{+2}$ из клетки?}

Если бы изменение свободной энергии при гидролизе АТФ могло быть использовано на транспорт $Ca^{+2}$ из клетки, то образование максимального градиента сопровождалось бы изменением свободной энергии на +12 ккал/моль. Отсюда:

\[ \Delta G_{out} = 2.3 RT \lg\frac{C_o}{C_i} - z F \Delta\varphi \]

Запишем:

\[ \lg\frac{C_o}{C_i} = \frac{\Delta G_{out} + z F \Delta \varphi}{2.3 RT} \]

Вычисления дают:

\[ \lg\frac{C_o}{C_i} = \frac{12\ \textup{ккал/моль} + \left[ 2 \cdot 23\ \textup{ккал/(В}\cdot\textup{моль)} \cdot \left(-0.06\ \textup{В}\right) \right]}{2.3 \cdot 1.98 \cdot 10^{-3}\ \textup{ккал/(К}\cdot\textup{моль)} \cdot 310\ \textup{К}} = -8.5 \]
\[ \lg\frac{C_o}{C_i} = 3.5 \cdot 10^6 \]

В реальности это отношение несколько больше, около 4-х порядков. Теоретический предел значительно выше.


\subsection{Задача 3}

\emph{Сколько энергии требуется для работы $\left(Na^+, K^+\right)$-насоса?}

Изменение свободной энергии при транспорте $Na^+$ \textbf{из клетки} вычисляется по формуле:

\[ \Delta G_{out} = 2.3 RT \lg\frac{C_o}{C_i} - z F \Delta\varphi  = 3.0\ \textup{ккал/моль}\]

В расчете на 3 моля получаем $\Delta G_{out} = 9.0$ ккал.

Изменение свободной энергии при транспорте $K^+$ \textbf{в клетку}:

\[ \Delta G_{in} = -2.3 RT \lg \frac{C_o}{C_i} + z F \Delta \varphi = 0.66\ \textup{ккал/моль} \]

В расчете на 2 моля получаем $\Delta G_{in} = 1.32$ ккал.

Полное изменение свободной энергии при работе $\left(Na^+, K^+\right)$-насоса равно:

\[ \Delta G = \Delta G_{in} + \Delta G_{out} = 9.0 + 1.32 = 10.32\ \textup{ккал}\]

\subsection{Задача 4}

\emph{Насколько эффективен $\left(Na^+, K^+\right)$-насос?}

Эффективность насоса определяется отношением затраченной энергии на транспорт ионов к располагаемой энергии гидролиза АТФ:

\[ \eta = \frac{10.32}{12} = 86\% \]

\end{document}